
\documentclass[submit, PRO]{ipsj}
%\documentclass{ipsj}

\usepackage{PROpresentation}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{latexsym}

\usepackage{amsmath,amssymb} % 数学用
\usepackage{bm}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{listings}
\usepackage{color, plistings,lstcoq,url}
\usepackage{dirtree}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[deluxe]{otf}
\usepackage{array}
\usepackage{amsthm}

%%各パッケージの設定
%lisntingsの設定
\lstset{escapechar=\@, numbers= left, xleftmargin= 30pt} 
\definecolor{ltblue}{rgb}{0,0.4,0.4}
%\definecolor{dkblue}{rgb}{0,0.1,0.6}
\definecolor{dkblue}{rgb}{0,0,0}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.35,0}
\definecolor{dkviolet}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{dkred}{rgb}{0,0,0}

%newtheoremの設定
\newtheorem{theo}{定理}
\newtheorem{defi}{定義}
\newtheorem{lemm}{補題}


\PROheadtitle{2018-5-(1): 情報処理学会プログラミング研究会 発表資料 2019年3月18日}

\def\Underline{\setbox0\hbox\bgroup\let\\\endUnderline}
\def\endUnderline{\vphantom{y}\egroup\smash{\underline{\box0}}\\}
\def\|{\verb|}

\newcommand{\Todo}[1]{\textcolor{red}{#1}}

\begin{document}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%% プログラミング研究会・発表申込みフォーム %%%%%%%%
%%%%%%%%                                          %%%%%%%%
%%%%%%%% 以下の記入例を削除して記入してください   %%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% TeXで処理しますので，TeXに準じた記法でご記入ください．

%%% 氏名・所属（和文および英文，発表者に○印をつけて下さい）
\author{○藤井 采人}{Saito Fujii}{FUniv}[donn2005s@gmail.com]
\author{石井 大輔}{Daisuke Ishii}{FUniv}
% 注:   和文，欧文の氏名の後に所属ラベルをつけて，以下で定義してください．
%       氏と名の間はスペースを一つ空けてください．
%       所属が複数の場合はラベルをカンマで区切り，並べてください．
%       全角スペースは用いないでください．

% 所属ラベルの定義 (和文と英文は「\\ 」で区切ってください)
% % 都道府県名，郵便番号の3点）もご記入ください．
\affiliate{FUniv}{福井大学\\
University of Fukui,
3-9-1 Bunkyo, Fukui-shi, Fukui 910-8507, Japan}


%%% 代表者連絡先（氏名，住所，電話，Fax，電子メールアドレス）
\contact{
藤井 采人
〒910-8507 福井県福井市文京3-9-1
福井大学大学院工学研究科情報・メディア工学専攻
Tel: (0776) 27-8773
E-mail: donn2005s@gmail.com
}


%%% タイトル（和文論文の場合は和文と英文の両方）
% 和文タイトル
\title{証明支援系Coqを用いた \\ 有界モデル検査アルゴリズムの検証}

% 英文タイトル
\etitle{Verification of bounded model checking algorithm using Coq}


%%% 発表概要（和文600字程度，英文200ワード程度．和文論文の場合は和文と
%%%          英文の両方を，英文論文の場合は英文のみを書いてください）

% 和文発表概要 (600字程度)
\begin{abstract}
有界モデル検査 (bounded model checking, BMC) は，システム (状態遷移系) と性質を述語論理式にエンコードし，
その充足性を SAT/SMT ソルバーで判定することにより，システムの安全性を示したり，不具合を見つけたりするための方法である．
さまざまな BMC アルゴリズム (BMC 法) が提案されているが，それぞれの方法は，
実行パスの unrolling，実行パスに関する帰納法，状態の抽象表現など煩雑な考察に基づいて設計されている．
BMC 法の設計や実装にあたっては，背景の考察を理解して正確に行わなければ，検査器の信頼性が損なわれてしまう．
そこで本研究では，高信頼な BMC ツールの実現を目標に，BMC 法および背景となる考察を証明支援系を用いて記述・検証し，
さらに前記 BMC 法の記述をそのまま用いて検査を実施可能にする．
具体的には，証明支援系 Coq 上に Sheeran らが提案した BMC 法を実装し，
その健全性を証明し，プラグインされた SMT ソルバーを利用して検査を実施可能にした．
本研究の貢献は，
(1) Sheeran らが提案した複数の BMC 法とその健全性の証明を Coq で記述・形式化するとともに，
一般的な BMC 法へ流用可能な関数や定理を同定・整備したこと，
(2) システム，性質，BMC 法，その健全性の証明，SMT ソルバーの入出力等を Coq 
上で記述し，検査対象システムの記述，システムの検査，BMC 法の正しさの検証といった作業を統合したこと，の 2 点である．
\end{abstract}

% 英文発表概要 (200ワード程度)
\begin{eabstract}
Bounded model checking (BMC) is a formal method for verifying safety 
properties of systems modelled as transition systems. In a verification 
process, it encodes a system and its property into a predicate logic 
formula and checks the satisfiability of the formula.
Various BMC algorithms have been proposed, each of which is carefully 
designed by e.g. unrolling of execution paths, inductions on execution 
paths, and abstract representation of states.
To provide a reliable BMC tool, we need to understand their background 
consideration and design/implement a BMC algorithm correctly.
In this research, to provide a reliable BMC tool, we describe BMC 
methods and verify their soundness using a proof assistant; then, the 
same BMC method description is utilized for model checking on top of the 
proof assistant.
Our contributions are as follows:
(1) We describe several BMC algorithms proposed by Sheeran et al. using 
Coq; then, we formalize the proof of the soundness of the algorithms; 
also, we identify/prepare functions and theorems that can be applied to generic BMC methods.
(2) We describe various objects related to BMC on top of Coq, e.g., 
target systems, properties, BMC algorithms, their soundness proofs, and 
inputs/outputs of SMT solvers. Accordingly, several operations are 
integrated such as modeling of target systems, model checking, and 
verification of the underlying algorithms.
\end{eabstract}

\maketitle

\vspace*{2em}

% 本文
% このくらいのサイズの論文では input は使わなくてもよい (置換とかするとき面倒)。
\input{intro}
\input{bmc}
\input{coq}
\input{bmc-coq}
\input{proof}
\input{related}
\input{concl}


% 参考文献
\input{biblio}


\end{document}
